\chapter{Introducción}
\label{cap:Introduccion}

Este capítulo aborda la motivación del trabajo. Se trata de señalar la necesidad que lo origina, su actualidad y pertinencia. Puede incluir también un estado de la cuestión (o estado del arte) en el que se revisen estudios o desarrollos previos, explicando en qué medida sirven de base al trabajo que se presenta. La estructura del capítulo podría quedar reflejada en las secciones que se incluyen.

\section{Motivación}
Responde a la pregunta sobre la necesidad o pertinencia del trabajo. En particular para este documento, se ha tenido presente que durante la realización de la memoria del TFG es muy importante respetar la guía de estilo  institucional~\cite{esi19}. Por tanto, el empleo de plantillas para un sistema de procesamiento de textos (p.~ej., Word o \LaTeX) puede requerir su adaptación cuando la plantilla mencionada no esté avalada por la institución donde se presentará el trabajo.

Es muy posible que en este capítulo sea preciso indicar de un modo conciso cuál es el objetivo general del trabajo. Sin embargo, esto no debe evitar la necesidad de incluir una sección o incluso un capítulo ---como en esta plantilla--- dedicado a explicar en mayor detalle el objetivo general y los secundarios (también denominados específicos) del TFG.

\section{Contexto disciplinar y tecnológico}
También se puede denominar \emph{<<Antecedentes>>} o \emph{<<Estado del arte>>} cuando se trata de comentar trabajos relacionados que han abordado la cuestión u objetivo planteado. En esta sección se debería introducir el \emph{contexto disciplinar y tecnológico} en el que se desarrolla el trabajo de modo que ayude a entender con facilidad su ámbito y alcance. Puesto que un TFG no tiene que ser necesariamente un trabajo con aportes novedosos u originales, solo es necesario la inclusión de \emph{estado del arte} cuando este contribuya a aclarar aspectos clave del TFG o se desee justificar la originalidad del trabajo realizado.

Para redactar un trabajo académico de modo efectivo se recomienda seguir pautas para obtener un resultado final claro y de lectura fácil, como las expuestas en el blog de Leonor Zozaya~\cite{zozaya17} o el apartado de comunicación eficaz del Departamento de Lengua y Estilo de la UOC~\cite{uoc}.

A la hora de redactar el texto se debe poner especial atención para evitar el plagio\footnote{\url{https://www.uclm.es/areas/biblioteca/encuentra-informacion/perfiles/alumno/antiplagio}} respetando los derechos de propiedad intelectual~\cite{uc3m21} y el uso lícito de gráficos e imágenes procedentes de Internet que no sean de elaboración propia. En este sentido se sugiere la consulta del manual de la Universidad de Cantabria~\cite{unican18}. Dicho documento explica de modo conciso cómo incluir imágenes en un trabajo académico de modo apropiado.

Recuerda que el uso de herramientas de IA (Inteligencia Artificial) está permitida para la revisión de textos y conseguir una redacción final de mayor claridad.\footnote{\url{https://biblioteca.uclm.es/Investiga/Apoyoinvestigacion/IAeninvestigacion}} Por supuesto, también para conseguir emplear \LaTeX{} de modo correcto. Sin embargo, la inclusión directa de los textos generados mediante dichas herramientas es sancionable, ya que su autoría no puede ser atribuida a quien firma el TFG. La tabla~\ref{tab:ia} resume los comportamientos que deberías evitar durante la realización de tu TFG.

\begin{table}[H]%
	\centering
	\caption{Usos ilícitos de la IA en el TFG}
	\label{tab:ia}
	\begin{tabular}{ | p{0.3\linewidth} | p{0.3\linewidth} | p{0.3\linewidth} |}
		\hline
		\textbf{Uso de la IA} & \textbf{Descripción} & \textbf{Riesgo} \\
		\hline
		Generación completa o parcial de textos para la memoria.&
		Presentar como propio un texto obtenido casi en su totalidad por una IA. &
		\textbf{Plagio académico}: el autor no es quien firma el texto.\\
		\hline
		Evitar el trabajo intelectual o de análisis. &
		Usar IA para hacer razonamientos, interpretaciones o críticas sin comprensión real. &
		Viola los principios de \textbf{evaluación auténtica} y aprendizaje significativo. \\
		\hline
		Falsificación de datos. & Generar datos simulados o inexistentes para experimentos, encuestas o estadísticas. &
		Constituye \textbf{fraude académico}.\\
		\hline
		Traducción automática sin revisión. &
		Entregar traducciones automáticas sin control de calidad. &
		Puede derivar en \textbf{errores conceptuales}.\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}


\section{Estructura del documento}
Este capítulo suele finalizar con una sección en la que se indica la estructura (capítulos) del documento y el contenido de cada una de las partes en que se divide. Veamos a continuación cómo sería esta sección para este documento en concreto.

A lo largo de los capítulos que componen esta guía se muestran ejemplos de elementos de organización del texto en un documento preparado con \LaTeX{}. Los ejemplos mencionados, así como los recogidos en obras de referencia, se pueden emplear para adaptar este documento a las necesidades particulares  \cite{lamport94,wikibookLaTex10}. Entre las obras de consulta disponibles sobre \LaTeX{} se recomienda el uso de las obras gratuitas en español~\cite{oetiker14,borbon21} y las guías disponibles en la página web de \href{https://es.overleaf.com/learn}{Overleaf} (en inglés).

En esta plantilla de TFG se ha optado por seguir la estructura orientativa que puede tener un TFG en la \mbox{ESI-UCLM}. Esta estructura consta de los capítulos siguientes:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Introducción}. Donde se trata la motivación y la pertinencia del trabajo. Prosigue con el enunciado conciso del propósito del trabajo y la descripción de su contexto disciplinar y técnico.

\item \textbf{Objetivo}. En el que se detalla el alcance del objetivo general y los secundarios del trabajo.

\item \textbf{Plan de gestión del trabajo}. Describe la estrategia para abordar las distintas fases del trabajo. 

\item \textbf{Desarrollo y resultados}. En este capítulo se explica cómo se han llevado a cabo las fases del trabajo cumpliendo el plan previsto y enumerando los resultados obtenidos.

\item \textbf{Conclusiones}. En el que se realiza una discusión sobre los resultados obtenidos y cómo estos satisfacen los objetivos planteados. Además, se justifica la aplicación al TFG de las competencias adquiridas durante los estudios de grado. También, puede incluir una explicación sobre los trabajos derivados y futuros si estos están planificados o iniciados, así como una breve valoración personal.

\item \textbf{Bibliografía}. Lista de las referencias bibliográficas que se hayan citado en el texto. Recuerda que no debes incluir fuentes de información relacionada que no hayas citado explícitamente en la memoria.

\item \textbf{Anexos}. Contenidos auxiliares que complementan del trabajo, como manuales de uso, diagramas, figuras, tablas, listados de código, etcétera.
\end{enumerate}









