\chapter{Objetivo}
\label{cap:Objetivo}
Este es un capítulo que explica en detalle el objetivo general del trabajo y los  objetivos secundarios, si el principal admite una descomposición en módulos o componentes. 

Es muy importante definir el objetivo de modo apropiado. Este debe concretar y exponer detalladamente el problema a resolver, el entorno de trabajo, la situación y qué se pretende obtener. También puede contemplar las limitaciones y requisitos a considerar para la resolución del problema.


\section{El objetivo de un proyecto de ingeniería}
Una de las tareas más complicadas al proponer un TFG es plantear su \textsf{Objetivo}. La dificultad deriva de la falta de consenso respecto de lo que se entiende por \emph{objetivo} en un trabajo de esta naturaleza. En primer lugar, se debe distinguir entre dos tipos de objetivo:

\begin{enumerate}[(A)]
	\item La \emph{finalidad específica} del TFG que se plantea para resolver una problemática concreta aplicando los métodos y herramientas adquiridos durante la formación académica. Por ejemplo, \emph{<<Desarrollo de una aplicación software para gestionar reservas hoteleras \emph{on-line}>>}.
	
	\item El \emph{propósito académico} que la realización de un TFG tiene en la formación de un/a graduado/a. Por ejemplo, demostración de la adquisición de las competencias \emph{específicas de la especialización} cursada y de aquellas \emph{competencias transversales} ligadas a la realización del TFG.
\end{enumerate}

En el ámbito de la memoria del TFG se tiene que definir el primer tipo de objetivo, mientras que el segundo tipo es el que se añade al elaborar la propuesta de un TFG presentada ante un comité para su aprobación. \emph{Este segundo tipo de objetivo no se debe incluir en la memoria y en todo caso hacerse en la sección de conclusiones.}\footnote{En algunas titulaciones es obligatorio que la memoria explique las competencias específicas alcanzadas con la realización del trabajo.}

Un objetivo bien planteado debe estar determinado en términos del \emph{<<producto final>>} esperado que resuelve un problema específico. Por tanto, debería quedar determinado por un sustantivo \emph{concreto} y \emph{medible}. El objetivo planteado puede pertenecer a una de las categorías que se indica a continuación:
\begin{itemize}
	\item \emph{Diseño y desarrollo de <<artefactos>>}. Es un objetivo habitual en las ingenierías. Por la naturaleza de los programas informáticos (software), los trabajos que implican su diseño suelen contemplar también el desarrollo o implementación de prototipos. Esto es menos frecuente en otras áreas de ingeniería en las que claramente se separa la fase de diseño o realización de un proyecto, frente a la ejecución del mismo (p.~ej.,~ingeniería civil, arquitectura, etc.). 
    
	\item \emph{Estudio} que ofrece información novedosa sobre un tema (usual en las ramas de ciencias y humanidades). 
    
	\item \emph{Validación de una hipótesis} de partida. Este tipo de objetivo es propio de los trabajos científicos, pero menos habitual en el caso de los TFG.
\end{itemize}

Estas categorías no son excluyentes, de modo que es posible plantear un trabajo cuyo objetivo sea el diseño y desarrollo de un <<artefacto>> y este implique un estudio previo o la validación de alguna hipótesis para guiar el proceso. En cualquier caso, cuando el objetivo sea lo suficientemente amplio es conveniente su descomposición en elementos más simples hablando de \emph{objetivos secundarios} o \emph{subobjetivos}. Por ejemplo, un programa informático se podría descomponer en módulos o requerir un estudio previo para plantear un nuevo algoritmo que será preciso validar. 

La descomposición de un objetivo principal en subobjetivos u objetivos secundarios debe ser natural (no forzada), bien justificada y sólo pertinente en los trabajos de gran amplitud.

Junto con la definición del objetivo del trabajo se puede especificar los \emph{requisitos} que debe satisfacer la solución aportada. Estos requisitos especifican \emph{características} que debe poseer la solución y las \emph{restricciones} que acotan su alcance. En el caso de un trabajo cuyo objetivo es el desarrollo de un <<artefacto>> o sistema, los requisitos pueden ser \emph{funcionales} (qué debe hacer el sistema) y \emph{no funcionales} (cómo debe ser el sistema). 

Al redactar el objetivo de un TFG se puede confundir los medios con el fin. De este modo a veces se define un objetivo en términos de las \emph{acciones} (verbos) o \emph{tareas} necesarias para alcanzarlo. Sin embargo, aunque no definen el objetivo, es apropiado descomponer este en \emph{hitos} y \emph{tareas} para facilitar la \emph{planificación} del trabajo.

La categoría del objetivo planteado justifica modificaciones en la organización genérica de la memoria del trabajo. Por ejemplo, en el caso de estudios y validación de hipótesis, el apartado de conclusiones debería incluir los resultados de experimentación y los comentarios de cómo estos validan o refutan la hipótesis planteada.

