\chapter{Conclusiones}
\label{cap:Conclusiones}

En este capítulo se realizará un juicio crítico y discusión sobre los resultados obtenidos. \emph{Cuidado, esta discusión no debe confundirse con una valoración del enriquecimiento personal que supone la realización del TFG como culminación de una etapa académica}. Aunque de gran importancia, esta ultima valoración debe quedar fuera de la memoria del TFG y sólo debe ahondarse en ella ante requerimiento explícito del tribunal en el acto de defensa.

Si es pertinente deberá incluir información sobre trabajos derivados como publicaciones o ponencias en preparación, así como trabajos futuros \emph{(solo si estos están iniciados o planificados en el momento que se redacta el texto)}. Evitar hacer una lista de posibles mejoras. Contrariamente a lo que alguno pueda pensar generalmente aportan impresión de trabajo incompleto o inacabado.\footnote{Puede reflexionarse en ello por si en la defensa del trabajo se pregunta sobre esta posibles mejoras.}


\section{Justificación de competencias adquiridas}
Es muy importante recordar que según la normativa vigente, el capítulo de conclusiones debe incluir \emph{obligatoriamente} un apartado destinado a justificar la aplicación en el TFG de competencias específicas (dos o más) asociadas a la tecnología específica cursada.\index{competencias@\textbf{competencias}}

En el TFG se han trabajado las competencias correspondientes a la Tecnología Específica de \emph{[poner lo que corresponda]}:

\begin{description}
\item[Código de la competencia 1:] \emph{[Texto de la competencia 1]}. Explicación de cómo dicha competencia se ha trabajado en el TFG.
\item[Código de la competencia 2:] \emph{[Texto de la competencia 2]}. Explicación de cómo dicha competencia se ha trabajado en el TFG.
\end{description}

\dots otras más si las hubiera.


\section{Planificación y costes}
En este capítulo se puede incluir una valoración del trabajo realizado en el que se justifique el tiempo dedicado al TFG teniendo en cuenta que este tiene asignados 12 créditos ECTS\index{ECTS} que se traducen en {300-360} horas totales. En este sentido una correcta planificación del TFG debería garantizar que el trabajo se realice dentro de la horquilla señalada. Queda a criterio del tribunal la evaluación de valores extremos por defecto o exceso en función de los resultados obtenidos.

Es muy importante que todas las justificaciones aportadas se sustenten no solo en juicios de valor sino en evidencias tangibles como: historiales de actividad, repositorios de código y documentación, porciones de código, trazas de ejecución, capturas de pantalla, demos, etc.



