\chapter{Metodología}
\label{cap:Metodologia}

En este capítulo se debe detallar las metodologías\index{metodología} 
empleadas para planificación y desarrollo del trabajo, así como explicar de 
modo claro y conciso cómo se han aplicado dichas metodologías.

A continuación se incluye una guía rápida que puede ser de gran utilidad en la elaboración de este capítulo.

\section{Guía rápida de las metodologías de desarrollo de software}

\subsection{Proceso de desarrollo de software}

El \textbf{proceso de desarrollo de software} se denomina también 
\textbf{ciclo de vida del desarrollo del software} (\emph{SDLC, Software 
Development Life-Cycle})\index{SDLC}\index{Life-Cycle} y cubre las siguientes 
actividades:

\begin{enumerate}
\item \textbf{Obtención y análisis de requisitos}\index{requisitos} 
(\emph{requirements analysis}). Es la definición de la funcionalidad del 
software a desarrollar. Suele requerir entrevistas entre los ing. de software 
y el cliente para obtener el ¿qué y cómo? Permite obtener una 
\emph{especificación funcional} del software.

\item \textbf{Diseño} (\emph{SW design}).\index{diseño} Consiste en la 
definición de: la arquitectura, componentes, interfaces y otras 
características del sistema o sus componentes.

\item \textbf{Implementación} (\emph{SW construction and coding}). Es el
  proceso de codificación del software en un lenguaje de programación.
  Constituye la fase en que tiene lugar el desarrollo de software.

\item \textbf{Pruebas} (\emph{testing and verification}).\index{testing} 
Verificación del correcto funcionamiento del software para detectar fallos lo 
antes posible. Persigue la obtención de software de calidad. Consisten en 
pruebas de \emph{caja negra} y \emph{caja blanca}. Las primeras comprueban 
que la funcionalidad es la esperada y para ello se verifica que ante un 
conjunto amplio de entradas, la salida es correcta. Con las segundas se 
comprueba la robustez del código sometiéndolo a pruebas cuya finalidad es 
provocar fallos de software. Esta fase también incorpora la \emph{pruebas de 
integración} en las que se verifica la interoperabilidad del sistema con 
otros existentes.

\item \textbf{Documentación} (\emph{documentation}). Persigue facilitar la mejora continua del software y su mantenimiento.

\item \textbf{Despliegue} (\emph{deployment}).\index{despliegue} Consiste en 
la instalación del software en un entorno de producción y puesta en marcha 
para explotación. En ocasiones implica una fase de \emph{entrenamiento} de 
los usuarios del software.

\item \textbf{Mantenimiento} (\emph{maintenance}).\index{mantenimiento} Su 
propósito es la resolución de problemas, mejora y adaptación del software en 
explotación.
\end{enumerate}




\subsection{Metodologías de desarrollo software}
Las metodologías son el modo en que las fases del proceso software se organizan e interaccionan para conseguir que dicho proceso sea reproducible y predecible para aumentar la productividad y la calidad del software.

Una metodología es una colección de:

\begin{itemize}
\item \textbf{Procedimientos} (indican cómo hacer cada tarea y en qué momento),
\item \textbf{Herramientas} (ayudas para la realización de cada tarea), y
\item \textbf{Ayudas documentales}.
\end{itemize}

Cada metodología es apropiada para un tipo de proyecto dependiendo de sus 
características técnicas, organizativas y del equipo de trabajo. En los 
entornos empresariales es obligado, a veces, el uso de una metodología 
concreta (p.~ej. para participar en concursos públicos). El estándar 
internacional ISO/IEC 12270\index{ISO/IEC 12270} describe el método para 
seleccionar, implementar y monitorear el ciclo de vida del software.

Mientras que unos intentan sistematizar y formalizar las tareas de diseño, otros aplican técnicas de gestión de proyectos para dicha tarea. Las metodologías de desarrollo se pueden agrupar dentro de varios enfoques según se señala a continuación.

\begin{enumerate}
\item \textbf{Metodología de Análisis y Diseño de Sistemas Estructurados} 
(\emph{SSADM, Structured Systems Analysis and Design 
Methodology}).\index{SSADM} Es uno de los paradigmas más antiguos. En esta 
metodología se emplea un modelo de desarrollo en cascada 
(\emph{waterfall}).\index{modelo!waterfall@\emph{waterfall}} Las fases de 
desarrollo tienen lugar de modo secuencial. Una fase comienza cuando termina 
la anterior. Es un método clásico poco flexible y adaptable a cambios en los 
requisitos. Hace especial hincapié en la planificación derivada de una 
exhaustiva definición y análisis de los requisitos. Son metodologías que no 
lidian bien con la flexibilidad requerida en los proyectos de desarrollo 
software. Derivan de los procesos en  ingeniería tradicionales y están 
enfocadas a la reducción del riesgo. Emplea tres técnicas clave:

\begin{itemize}
\item Modelado lógico de datos (\emph{Logical Data 
Modelling}),\index{modelado}
\item Modelado de flujo de datos (\emph{Data Flow Modelling}), y
\item Modelado de Entidades y Eventos (\emph{Entity Event
  Modelling}).
\end{itemize} 

\item \textbf{Metodología de Diseño Orientado a Objetos} (\emph{OOD,  
Object-Oriented Design}).\index{OOD} Está muy ligado a la OOP (Programación 
Orientada a Objetos) en que se persigue la reutilización. A diferencia del 
anterior, en este paradigma los datos y los procesos se combinan en una única 
entidad denominada \emph{objetos} (o clases). Esta orientación pretende que 
los sistemas sean más modulares, mejorando la eficiencia y calidad del 
análisis y el diseño. Emplea extensivamente el Lenguaje Unificado de Modelado 
(UML)\index{UML} para especificar, visualizar, construir y documentar los 
artefactos de los sistemas software y  también el modelo de negocio. UML 
proporciona una serie diagramas básicos para modelar un sistema: 

\begin{itemize}
\item Diagrama de Clase (\emph{Class Diagram}). Muestra los objetos del sistema y sus relaciones. 
\item Diagrama de Caso de Uso (\emph{Use Case Diagram}). En el se plasma la
  funcionalidad del sistema y quién interacciona con él.
\item Diagrama de secuencia (\emph{Sequence Diagram}). Muestra los eventos que se
  producen en el sistema y como éste reacciona ante ellos. 
\item Modelo de Datos (\emph{Data Model}).
\end{itemize} 
                               
\item \textbf{Desarrollo Rápido de Aplicaciones} (\emph{RAD, Rapid 
Application Developmnent}).\index{RAD} Su filosofía es sacrificar calidad a 
cambio de poner en producción el sistema rápidamente con la funcionalidad 
esencial. Los procesos de especificación, diseño e implementación son 
simultáneos. No se realiza una especificación detallada y se reduce la 
documentación de diseño. El sistema se diseña en una serie de pasos, los 
usuarios evalúan cada etapa en la que proponen cambios y nuevas mejoras. Las 
interfaces de usuario se desarrollan habitualmente mediante sistemas 
interactivos de desarrollo. En vez de seguir un modelo de desarrollo en 
cascada sigue un modelo en espiral (Boehm).\index{modelo!espiral} La clave de 
este modelo es el desarrollo continuo que ayuda a minimizar los riesgos. Los 
desarrolladores deben definir las características de mayor prioridad. Este 
tipo de desarrollo se basa en la creación de prototipos y realimentación 
obtenida de los clientes para definir e implementar más características hasta 
alcanzar un sistema aceptable para despliegue.

\item \textbf{Metodologías Ágiles}. \emph{"[...] envuelven un enfoque para la 
toma de decisiones en los proyectos de software, que se refiere a métodos de 
ingeniería del software basados en el desarrollo iterativo e incremental, 
donde los requisitos y soluciones evolucionan con el tiempo según la 
necesidad del proyecto. Así el trabajo es realizado mediante la colaboración 
de equipos auto-organizados y multidisciplinarios, inmersos en un proceso 
compartido de toma de decisiones a corto plazo. Cada iteración del ciclo de 
vida incluye:  planificación, análisis de requisitos, diseño, codificación, 
pruebas y  documentación. Teniendo gran importancia el concepto de 
"Finalizado" (Done), ya que el objetivo de cada iteración no es agregar toda 
la funcionalidad para justificar el lanzamiento del producto al mercado, sino 
incrementar el valor por medio de "software que funciona" (sin errores). Los 
métodos ágiles enfatizan las comunicaciones cara a cara en vez de la 
documentación. [...]"}\footnote{Wikipedia}\index{Wikipedia}
\end{enumerate}

\subsection{Proceso de testing}\index{testing}

\begin{enumerate}
\item \emph{Pruebas modulares}. (pruebas unitarias) De este modo se intenta hacer pruebas sobre un módulo tan pronto como sea posible. Las \emph{pruebas unitarias} que comprueban el correcto funcionamiento de una unidad de código. Dicha unidad elemental de código consistiría en cada función o procedimiento, en el caso de programación estructurada y cada clase, para la programación orientada a objetos. Las características de una prueba unitaria de calidad son: \emph{automatizable} (sin intervención manual), \emph{completa},  \emph{reutilizable}, \emph{independiente} y \emph{profesional}.

\item \emph{Pruebas de integración}. Pruebas de varios módulos en conjunto para comprobar su interoperabilidad.

\item \emph{Pruebas de caja negra}.

\item \emph{Beta testing}.

\item \emph{Pruebas de sistema y aceptación}.

\item \emph{Training}.
\end{enumerate}






\subsection{Herramientas CASE (\emph{Computer Aided Software Engineering})}

Las herramientas CASE\index{CASE} están destinadas a facilitar una o varias 
de las tareas implicadas en el ciclo de vida del desarrollo de software. Se 
pueden dividir en la siguientes categorías:

\begin{enumerate}
\item Modelado y análisis de negocio.
\item Desarrollo. Facilitan las fases de diseño y construcción.
\item Verificación y validación.
\item Gestión de configuraciones.
\item Métricas y medidas.
\item Gestión de proyecto. Gestión de planes, asignación de tareas, planificación, etc.
\end{enumerate}




\subsubsection{IDE (Integrated Development Environment)}\index{IDE}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item \href{https://notepad-plus-plus.org/}{Notepad++}
\item \href{https://code.visualstudio.com/}{Visual Studio Code}
\item \href{https://atom.io/}{Atom}
\item \href{https://www.gnu.org/s/emacs/}{GNU Emacs}
\item \href{https://netbeans.org/}{NetBeans}
\item \href{https://eclipse.org/}{Eclipse}
\item \href{https://www.qt.io/ide/}{Qt Creator}
\item \href{http://www.jedit.org/}{jEdit}
\item \href{https://www.jetbrains.com/idea/}{ItelliJ IDEA}
\end{itemize}
\end{multicols}



\subsubsection{Depuración}\index{depuración}
\begin{itemize}
\item \href{https://www.gnu.org/s/gdb/}{GNU Debugger}
\end{itemize}


\subsubsection{Testing}\index{testing}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item \href{http://junit.org}{JUnit}. Entorno de pruebas para Java.
\item \href{http://cunit.sourceforge.net/}{CUnit}. Entorno de pruebas para C.
\item \href{https://wiki.python.org/moin/PyUnit}{PyUnit}. Entorno de pruebas para Python.
\end{itemize}
\end{multicols}

\subsubsection{Repositorios y control de versiones}\index{control de 
versiones}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item \href{https://git-scm.com/}{Git}
\item \href{https://www.mercurial-scm.org/}{Mercurial}
\item \href{https://github.com/}{Github}
\item \href{https://bitbucket.org/}{Bitbucket}
\item \href{https://www.sourcetreeapp.com/}{SourceTree}
\end{itemize}
\end{multicols}


\subsubsection{Documentación}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item \href{https://www.latex-project.org/}{\LaTeX}
\item \href{https://markdown.es/}{Markdown}
\item \href{http://www.stack.nl/\%7Edimitri/doxygen/index.html}{Doxygen}
\item \href{http://mtmacdonald.github.io/docgen/docs/index.html}{DocGen}
\item \href{http://pandoc.org/}{Pandoc}
\end{itemize}
\end{multicols}



\subsubsection{Gestión y planificación de proyectos}\index{planificación}
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item \href{https://trello.com/}{Trello}
\item \href{https://es.atlassian.com/software/jira}{Jira}
\item \href{https://asana.com/}{Asana}
\item \href{https://slack.com/}{Slack}
\item \href{https://basecamp.com/}{Basecamp}
\item \href{https://www.teamwork.com/project-management-software}{Teamwork Projects}
\item \href{https://www.zoho.com/projects/}{Zoho Projects}
\end{itemize}
\end{multicols}


\subsection{Fuentes de información adicional}
\begin{itemize}
\item \href{https://leankit.com/blog/2019/03/top-6-software-development-methodologies/}{Top
  6 Software Development Methodologies}. Maja Majewski. Planview
  LeanKit, 2019.
\item \href{https://acodez.in/12-best-software-development-methodologies-pros-cons/}{12
  Best software development methodologies with pros and cons}. acodez,
  2018.
\item \href{http://www.itinfo.am/eng/software-development-methodologies/}{Software
  Development Methodologies}. Association of Modern Technologies
  Professionals, 2019.
\end{itemize}
