\chapter{Objetivo}
\label{cap:Objetivo}

Introduce y motiva la problemática (i.e.\emph{\ ¿cuál es el problema que se plantea y porqué es interesante su resolución?})

Debe concretar y exponer detalladamente el problema a resolver, el entorno de trabajo, la situación y qué se pretende obtener. También puede contemplar las limitaciones y condicionantes a considerar para la resolución del problema (lenguaje de construcción, equipo físico, equipo lógico de base o de apoyo, etc.). Si se considera necesario, esta sección puede titularse \emph{Objetivos del TFG e hipótesis de trabajo}. En este caso, se añadirán las hipótesis de trabajo que el alumno pretende demostrar con su TFG.

Una de las tareas más complicadas al proponer un TFG es plantear su \textsf{Objetivo}. La dificultad deriva de la falta de consenso respecto de lo que se entiende por \emph{objetivo} de un trabajo de esta naturaleza. En primer lugar se debe distinguir entre dos tipos de objetivo:

\begin{enumerate}
	\item La \emph{finalidad específica} del TFG que se plantea para resolver una problemática concreta aplicando los métodos y herramientas adquiridos durante la formación académica. Por ejemplo, \emph{<<Desarrollo de una aplicación software para gestionar reservas hoteleras \emph{on-line}>>}.
	
	\item El \emph{propósito académico} que la realización de un TFG tiene en la formación de un graduado. Por ejemplo, la \emph{adquisición de competencias específicas de la especialización} cursada.
\end{enumerate}

En el ámbito de la memoria del TFG se tiene que definir el primer tipo de objetivo, mientras que el segundo tipo de objetivo es el que se añade al elaborar la propuesta de un TFG presentada ante un comité para su aprobación. Este segundo tipo de objetivo no debe incluirse en el apartado correspondiente de la memoria y en todo caso puede valorarse su satisfacción en la sección de resultados y conclusiones.

Un objetivo bien planteado para el TFG debe estar determinado en términos del \emph{<<producto final>>} esperado que resuelve un problema específico. Es por tanto un sustantivo que debería ser \emph{concreto} y \emph{medible}. El \textsf{Objetivo} planteado puede pertenecer una de las categorías que se indica a continuación:
\begin{itemize}
	\item \emph{Diseño y desarrollo de <<artefactos>>} (habitual en las ingenierías),
	\item \emph{Estudio} que ofrece información novedosa sobre un tema (usual en las ramas de ciencias y humanidades), y
	\item \emph{Validación de una hipótesis} de partida (propio de los trabajos científicos y menos habitual en el caso de los TFG).
\end{itemize}

Estas categorías no son excluyentes, de modo que es posible plantear un trabajo cuyo objetivo sea el diseño y desarrollo de un <<artefacto>> y éste implique un estudio previo o la validación de alguna hipótesis para guiar el proceso. En este caso y cuando el objetivo sea lo suficientemente amplio puede ser conveniente su descomposición en elementos más simples hablando de \emph{subobjetivos}. Por ejemplo, un programa informático puede descomponerse en módulos o requerir un estudio previo para plantear un nuevo algoritmo que será preciso validar. 

La descomposición de un objetivo principal en subobjetivos u objetivos secundarios debería ser natural (no forzada), bien justificada y sólo pertinente en los TFG de gran amplitud.

Junto con la definición del objetivo del TFG se puede especificar los \emph{requisitos} que debe satisfacer la solución aportada. Estos requisitos especifican \emph{características} que debe poseer la solución y \emph{restricciones} que acotan su alcance. En el caso de TFG cuyo objetivo es el desarrollo de un <<artefacto>> los requisitos pueden ser \emph{funcionales} y \emph{no funcionales}.

Al redactar el objetivo de un TFG se debe evitar confundir los medios con el fin. Así es habitual encontrarse con objetivos definidos en términos de las \emph{acciones} (verbos) o \emph{tareas} que será preciso realizar para llegar al verdadero objetivo. Sin embargo, a la hora de planificar el desarrollo del trabajo si es apropiado descomponer todo el trabajo en \emph{hitos} y estos en \emph{tareas} para facilitar dicha \emph{planificación}.

%El motivo de tal confusión deriva de <<mezclar>> la definición de la finalidad específica del TFG con el propósito académico del mismo.

La categoría del objetivo planteado justifica modificaciones en la organización genérica de la memoria del TFG. Así en el caso de estudios y validación de hipótesis el apartado de resultados y conclusiones debería incluir los resultados de experimentación y los comentarios de cómo dichos resultados validan o refutan la hipótesis planteada.

