%--- Ajustes del documento.
\pagestyle{plain}	% Páginas sólo con numeración inferior al pie

% -------------------------
%
% RESUMEN:
% 
%

% EDITAR: Resumen (máx. 1 pág.)
%\cleardoublepage % Se incluye para modificar el contador de página antes de añadir bookmark
\phantomsection  % Necesario con hyperref
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumen} % Añade al TOC.
\selectlanguage{spanish} % Selección de idioma del resumen.
\makeatletter
\begin{center} %
   {\textsc{TRABAJO FIN DE GRADO - ESCUELA SUP. DE INFORMÁTICA (UCLM)}\par} % Tipo de trabajo
   \vspace{1cm} %  
   {\textbf{\Large\@tituloCorto}\par}  % Título del trabajo
   \vspace{0.4cm} %
   {\@autor \\ \@cityTF,{} \@mesTF{} \@yearTF\par} 
   \vspace{0.9cm} %
   {\textbf{\large\textsf{Resumen}}\par} % Título de resumen
\end{center}   
\makeatother %
En una página como máximo, el resumen explicará de modo breve la problemática que trata de resolver el trabajo \emph{(<<Qué>>)}, la metodología para  abordar su solución (\emph{<<Cómo>>)} y los resultados obtenidos. En los trabajos cuyo idioma principal sea el inglés, el orden de \textsf{Resumen} y \textsf{Abstract} se invertirá. Recuerda que el resumen sirve como una descripción concisa de tu trabajo, por lo que debe proporcionar suficiente información para que las personas que lo lean comprendan su propósito, los métodos y los resultados obtenidos.

En concreto este documento debe servir como guía para preparar, con LaTeX, el TFG en la \href{http://webpub.esi.uclm.es/}{Escuela Superior de Informática} (ESI) de la Univ. de Castilla-La Mancha (UCLM) siguiendo la \href{https://pruebasaluuclm.sharepoint.com/sites/esicr/tfg/SitePages/Inicio.aspx}{normativa de aplicación}. Está disponible en \href{https://github.com/JesusSalido/TFG_ESI_UCLM}{GitHub} y \href{https://www.overleaf.com/latex/templates/plantilla-de-tfg-escuela-superior-de-informatica-uclm/phjgscmfqtsw}{Overleaf}. Por tanto, se puede emplear tanto en modo local en un equipo con LaTeX instalado (\href{https://miktex.org/}{MiKTeX}, \href{https://www.tug.org/texlive/}{TeX Live}, etc.), o bien en línea empleando el servicio de edición \href{https://www.overleaf.com/latex/templates/plantilla-de-tfg-escuela-superior-de-informatica-uclm/phjgscmfqtsw}{Overleaf}.

Este documento se aprovecha para proporcionar información sobre la elaboración de la memoria del TFG con ayuda de \LaTeX{} empleando este documento como plantilla. Por este motivo, el documento sigue una estructura similar de secciones a la que debe presentar un TFG y muestra ejemplos de uso de distintos elementos y comandos de maquetación del documento.

\emph{Aunque la plantilla se ajusta a las necesidades y reglamentación de la ESI-UCLM, su adaptación es sencilla a otras titulaciones, instituciones y otros documentos de carácter académico. Esta plantilla permite la elaboración automática del documento en idioma inglés en cualquier SO (Windows, Linux, Mac OSX, etc.).}


%---
\cleardoublepage % Se incluye para modificar el contador de página antes de añadir 





% EDITAR: Abstract (máx. 1 pág.)
%---
\phantomsection  % Necesario con hyperref
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract} % Añade al TOC.
\selectlanguage{english} % Selección de idioma del resumen.
\makeatletter
\begin{center} %
   {\textsc{BACHELOR DISSERTATION - ESCUELA SUP. DE INFORMÁTICA (UCLM)}\par}
   \vspace{1cm} %  
   {\textbf{\Large Guided template for TFG}\par}
   \vspace{0.4cm} %
   {\@autor \\ \@cityTF,{} \@monthTF{} \@yearTF\par} 
   \vspace{0.9cm} %
   {\textbf{\large\textsf{Abstract}}\par} 
\end{center}   
\makeatother %
\emph{English version for the abstract.}
\cleardoublepage % Se incluye para modificar el contador de página antes de añadir 

